劉備係真心扶漢定只係混水摸魚？

有人話佢係真心扶漢，想再次復興漢室

亦有人話佢只係借中山靖王之後既名黎割據一方，仁德係扮出黎

全能既連登仔點睇？

關羽張飛劉備趙雲

王莽咁囉

混水摸魚的漢室

如果劉備統一

咪又係 漢獻帝 自稱無德 三讓帝位

係曹氏下 叫做山陽公
劉備會唔會 漢獻帝就係問號

睇火鳳

如果佢統一後剛愎自用咪混水摸魚

但佢有參加衣帶血詔既誅殺曹賊大會
初心應該想扶漢

佢咁真心就唔會搶宗室既地啦

你講劉表？？
劉表咁撚廢，唔攞遲早都仆街啦
荊州咪又係益左曹賊

劉璋
口口聲聲係兄弟，轉頭就當人契弟食撚晒成個州

不單止劉備，所有有份割據一方嘅諸侯都係掛「復興漢室」之名，行韜光養晦，自己稱帝之實。

要復興漢室肯定要有啲人犠牲架啦

三國人物俾人神化得好緊要，睇下就算

參加衣帶血詔不過係為咗贏得大義，當曹魏稱王稱帝嘅時候，佢都即刻稱王稱帝，有心復漢室迎獻帝嘅話

手殘

參加衣帶血詔不過係為咗贏得大義，當曹丕稱帝嘅時候，佢都跟住稱帝，有心復漢室迎獻帝嘅話，稱漢中王已經足夠拎名義。

王夫之喺佢本《讀通鑑論‧卷十》都有講呢一樣嘢：

「其（即劉備）始起也，依公孫瓚、依陶謙，以與人爭戰，既不與於誅卓之謀；抑未嘗念袁紹、曹操之且篡，而思撲之以存劉氏；董承受衣帶之詔，奉之起兵，乃分荊得益而忘之矣。曹操王魏，己亦王漢中矣；曹丕稱帝，己亦帝矣；獻帝未死而發其喪，蓋亦利曹丕之弒而己可為名矣；費詩陳大義以諫而左遷矣……」

註：費詩，蜀漢官員，為人耿直敢言，曾以劉項王關中之約而反對劉備稱帝，劉備貶之為永昌郡從事。

劉備係小人！
劉邦都係小人！
得劉德華係真英雄

王夫之話劉備既目的係「乘時以自王」既分析頗為準確，但佢由頭到尾都無話劉備唔可以稱帝，只係話劉備稱帝既時間點同稱帝後既行為不當

「承統以後，為人子孫，則亡吾國者，吾不共戴天之讎也。以苻登之孤弱，猶足以一逞，而先主無一矢之加於曹氏。即位三月，急舉伐吳之師，孫權一驃騎將軍荊州牧耳，未敢代漢以王，而急修關羽之怨，淫兵以逞，豈祖宗百世之讎，不敵一將之私忿乎？先主之誌見矣，乘時以自王而已矣。」

「乘時以自王而已矣」正正答咗樓主條問題，劉備只不過係混水摸魚，無論自稱中山靖王之後，抑或受衣帶詔，都不過係希望達成以「承漢統」行大義嘅目的；王夫之最後又講咗句「世數雖足以紀，先主其能為漢帝之子孫乎？」，咁樣又算唔算間接話劉備稱帝紹漢嘅唔正當之處呢？

梗係混水摸魚啦
呢個世界忠厚老實從來都唔會名成利就
宜家係 幾千年前一樣係

王夫之講「先主其能為漢帝之子孫乎」呢句係因為劉備無「枕戈寢塊以與曹丕爭生死」，反而「而先主無一矢之加於曹氏。即位三月，急舉伐吳之師」「急修關羽之怨，淫兵以逞」，唔係因為劉備稱帝。

王夫之《讀通鑑論》

以先主紹漢而系之正統者，為漢惜也；存高帝誅暴秦、光武討逆莽之功德，君臨已久，而不忍其亡也。若先主，則惡足以當此哉？

光武之始起也，即正討莽之義，而誓死以挫王邑、王尋百萬之眾於昆陽，及更始之必不可為君而後自立，正大而無慚於祖考也。而先主異是。其始起也，依公孫瓚、依陶謙，以與人爭戰，既不與於誅卓之謀；抑未嘗念袁紹、曹操之且篡，而思撲之以存劉氏；董承受衣帶之詔，奉之起兵，乃分荊得益而忘之矣。曹操王魏，己亦王漢中矣；曹丕稱帝，己亦帝矣；獻帝未死而發其喪，蓋亦利曹丕之弒而己可為名矣；費詩陳大義以諫而左遷矣；是豈誓不與賊俱生而力為高帝爭血食者哉？

承統以後，為人子孫，則亡吾國者，吾不共戴天之讎也。以苻登之孤弱，猶足以一逞，而先主無一矢之加於曹氏。即位三月，急舉伐吳之師，孫權一驃騎將軍荊州牧耳，未敢代漢以王，而急修關羽之怨，淫兵以逞，豈祖宗百世之讎，不敵一將之私忿乎？先主之誌見矣，乘時以自王而已矣。

故為漢而存先主者，史氏之厚也。若先主，則固不可以當此也。羿篡四十載而夏復興，莽篡十五年而漢復續，先主而能枕戈寢塊以與曹丕爭生死，統雖中絕，其又何傷？屍大號於一隅，既殂而後諸葛有祁山之舉，非先主之能急此也。司馬溫公曰：「不能紀其世數。」非也。世數雖足以紀，先主其能為漢帝之子孫乎？

諗起兩句
「真忠臣，在於把權，壓下奸臣。」
「貪官要奸，清官更加要奸。」
只有仁德係不足以取天下

屌佢姓劉既
就算唔係真係掛名都係
佢混水摸魚成功左結果都係扶助漢架喎

次次睇呢段我都覺得王夫子又係D企係道德高地到講既人

張居正同李林甫兩個符唔符合把權既忠臣